\par Заметим, что центральная точка треугольника неподвижна из соображений симметрии. На рисунке показан вид треугольника после переворота
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 2]
	\pgfmathsetmacro{\r}{1}
	\pgfmathsetmacro{\h}{.3 * \r}
	\draw [ultra thick] 
		(90 : \r) ++ (120 : .3 * \r) to (-30 : \r) to ++ (-60 : .3 * \r);
	\draw [ultra thick] 
		(90 : \r) ++ (60 : .3 * \r) to (-150 : \r) to ++ (-120 : .3 * \r);
	\draw [ultra thick] 
		(-30 : \r) ++ (0 : .3 * \r) to (-150 : \r) to ++ (180 : .3 * \r);
	\draw [->] (90 : \r) ++ (120 : .15 * \r) to ++ (210 : \h);
	\draw [->] (90 : \r) ++ (60 : .15 * \r) to ++ (-30 : \h);
	\draw [->] (-30 : \r) ++ (0 : .15 * \r) to ++ (90 : \h);
	\draw [->] (-30 : \r) ++ (-60 : .15 * \r) to ++ (210 : \h);
	\draw [->] (-150 : \r) ++ (180 : .15 * \r) to ++ (90 : \h);
	\draw [->] (-150 : \r) ++ (-120 : .15 * \r) to ++ (-30 : \h);
	\draw [->] (30 : \r / 2) to ++ (210 : \h);
	\draw [->] (150 : \r / 2) to ++ (-30 : \h);
	\draw [->] (270 : \r / 2) to ++ (90 : \h);
	\draw [double, ->, thick] (1,0) ++ (120:.2) to ++ (1, 0);
	\draw [double, ->, thick] (1,0) ++ (-60:.2) to ++ (1, 0);
	\draw [dashed]
		(0,0) to ++ (-30:1) (0,0) to ++ (90:1) (0,0) to ++ (-150 : 1);
	\draw [dotted, thick] (-1.5,0) to ++ (6, 0);
	\begin{scope}[shift={(3, 0)}, rotate = 60]
		\draw [dashed]
			(0,0) to ++ (-30:1) (0,0) to ++ (90:1) (0,0) to ++ (-150 : 1);
		\draw [ultra thick] 
			(90 : \r) ++ (120 : .3 * \r) to (-30 : \r) to ++ (-60 : .3 * \r);
		\draw [ultra thick] 
			(90 : \r) ++ (60 : .3 * \r) to (-150 : \r) to ++ (-120 : .3 * \r);
		\draw [ultra thick] 
			(-30 : \r) ++ (0 : .3 * \r) to (-150 : \r) to ++ (180 : .3 * \r);
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Когда треугольник перевернулся, каждый из стержней прошёл удвоенное расстояние до центра $r$. В равностороннем треугольнике расстояние от центра до стороны равно $r=\frac{\sqrt{3}}{6}a$, значит треугольник перевернётся через 
\begin{equation}
	t = \frac{2r}{v} = \frac{1}{\sqrt{3}} \frac{a}{v}
\end{equation}


\par \textit{Примечание:} расстояние от центра равностороннего треугольника до стороны можно посчитать, например, как высоту в <<маленьком>> треугольнике (который получается, если провести отрезки из центра к вершинам).


\begin{wrapfigure}[15]{r}{6cm}
\begin{tikzpicture}[scale = 2.5]
	\pgfmathsetmacro{\r}{1}
	\pgfmathsetmacro{\h}{.3 * \r}
	\draw [very thick, dashed]
		(0,0) to ++ (0, -\r/2) coordinate (H) node [below] {$H$};
	\filldraw []
		(0,0) circle (.03) coordinate (O) node [above right] {$O$}
		(O) ++ (-150 : \r) coordinate (A) circle (.03) node [below right] {$A$}
		(O) ++ (-30 : \r) coordinate (B) circle (.03) node [below left] {$B$}
		(H) circle (.03);
	\pic[
			pic text = $30^\circ$,
			draw = blue,
			angle eccentricity = 1.8,
			angle radius = 0.7cm]
			{angle = B--A--O};
	\draw [ultra thick] 
		(90 : \r) ++ (120 : .3 * \r) to (-30 : \r) to ++ (-60 : .3 * \r);
	\draw [ultra thick] 
		(90 : \r) ++ (60 : .3 * \r) to (-150 : \r) to ++ (-120 : .3 * \r);
	\draw [ultra thick] 
		(-30 : \r) ++ (0 : .3 * \r) to (-150 : \r) to ++ (180 : .3 * \r);
	\draw [dashed]
		(0,0) to ++ (-30:1) (0,0) to ++ (90:1) (0,0) to ++ (-150 : 1);
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Опустим высоту $OH$ в треугольнике $AOB$. Треугольник равнобедренный, значит высота делит основание на два одинаковых отрезка, то есть $AH = AB = \frac{1}{2}a$ Получившийся треугольник $AOH$ прямоугольный, с углом $30^\circ$. Значит
\begin{equation}\label{eq:OH=1/2OA}
	OH = \frac{1}{2} OA
\end{equation}
По теореме Пифагора
\begin{equation}
	AH^2 + OH^2 = OA^2
\end{equation}
применяя (\ref{eq:OH=1/2OA}), получим, что
\begin{equation}
	\left(\frac{a}{2}\right)^2 + OH^2 = \left(2 OH \right)^{2}
\end{equation}
значит
\begin{equation}
	3 OH^2 = \frac{a^{2}}{4} \Rightarrow OH = \frac{1}{2\sqrt{3}} =\frac{\sqrt{3}}{6} = r
\end{equation}
